\section{Plan de actividades}

En este apartado se describe el plan operativo y cronológico necesario para llevar a cabo la construcción de la plataforma \textbf{SocioUnido}. El proceso se regirá por la metodología ágil Scrum descrita en secciones anteriores, adaptada específicamente a las necesidades de un equipo académico de cuatro integrantes y a los requerimientos de validación de la cátedra.

\subsection{Fases de construcción del producto}

El ciclo de vida del desarrollo se estructurará en fases incrementales, orientadas a la entrega temprana de valor y a la mitigación de riesgos técnicos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Fase de incepción y relevamiento:} consistirá en la definición exhaustiva de la visión del producto. Se utilizarán técnicas como \textit{mapeo de historias de usuario} para simular los recorridos de los distintos actores (socios, tesoreros, personal de accesos) y delimitar las funcionalidades estrictamente necesarias para el Producto Mínimo Viable (PMV (Producto Mínimo Viable)).
    \item \textbf{Fase de diseño y arquitectura:} abarca el diseño de los prototipos de alta fidelidad (UX/UI) para minimizar la curva de aprendizaje de los usuarios administrativos, así como la definición de la arquitectura \textit{en la nube}, el modelo de base de datos relacional y los diagramas de infraestructura.
    \item \textbf{Fase de desarrollo iterativo:} construcción del software en \textit{iteraciones} semanales, abordando en paralelo el desarrollo del \textit{Panel de control B2B}, la \textit{Aplicación / APW (Aplicación Web Progresiva)} del socio, el \textit{Motor Predictivo} y el entrenamiento del bot de \textit{WhatsApp} con PLN (Procesamiento de Lenguaje Natural).
    \item \textbf{Fase de estabilización y calidad:} ejecución exhaustiva del plan de pruebas (unitarias, de integración y extremo a extremo), pruebas de estrés simulando la concurrencia de días de partido y validación del algoritmo criptográfico del \textit{Acceso inteligente} (TOTP).
    \item \textbf{Fase de despliegue y beta testing:} puesta en producción del sistema en entornos reales (\textit{Primeros usuarios}), recolección de retroalimentación cualitativa y ajustes finales de estabilización.
\end{enumerate}

\subsection{Gestión de la metodología y el proyecto}

Para asegurar el éxito del proyecto, las prácticas metodológicas se gestionarán bajo los siguientes lineamientos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestión del alcance y estimaciones:} las funcionalidades detectadas alimentarán un \textit{Lista de requerimientos} dinámico. Cada tarea o historia de usuario será evaluada y estimada por el equipo (utilizando técnicas como \textit{Póker de planificación} o asignación de \textit{Puntos de historia}) considerando su complejidad. Las tareas que no aporten valor directo al objetivo de cada Sprint podrán ser subdivididas, pospuestas o eliminadas.
    \item \textbf{Tiempos e hitos de avance:} el avance se medirá mediante hitos concretos. Los principales hitos definidos por el momento son:
    \begin{itemize}
        \item Aprobación del diseño arquitectónico.
        \item Despliegue del PMV (Producto Mínimo Viable) funcional del Panel de control B2B.
        \item Despliegue del PMV (Producto Mínimo Viable) funcional de la App Móvil.
        \item Integración con los módulos de pago, y el bot PLN (Procesamiento de Lenguaje Natural).
        \item Redacción de la documentación final a entregar.
        \item Entrega y defensa del Trabajo Profesional.
    \end{itemize}
    \newpage
    \item \textbf{Calidad, riesgos e indicadores:} se realizará un monitoreo continuo de la matriz de riesgos definida. La calidad del proceso se medirá a través de la velocidad del equipo, mientras que la calidad del producto se garantizará mediante la ejecución de \textit{flujos de automatización} de Integración Continua CI/CD (Integración Continua / Despliegue Continuo) y el monitoreo de la densidad de \textit{errores}.
    \item \textbf{Reuniones y comunicación:} a nivel interno, el equipo mantendrá sincronizaciones periódicas para evaluar bloqueos (\textit{reuniones de sincronización} adaptadas) y ceremonias de planificación y retrospectiva al inicio y fin de cada \textit{Sprint}. A nivel externo (interesados), se mantendrán reuniones semanales de seguimiento y revisión con el Tutor y Cotutor para validar el rumbo del proyecto.
\end{itemize}

\subsection{Documentación del sistema}

Dada la complejidad técnica de SocioUnido y su naturaleza como Trabajo Profesional de Ingeniería, se hace especial hincapié en la generación de documentación exhaustiva y mantenible. Se definen tres ejes documentales que acompañarán cada entrega:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Documentación técnica y de diseño:} incluirá los diagramas de arquitectura (UML, diagramas de despliegue, entidad-relación), la especificación de las APIs RESTful (utilizando estándares como \textit{Swagger} u \textit{OpenAPI}), y de los modelos de \textit{Aprendizaje Automático}.
    \item \textbf{Documentación funcional:} manuales de usuario y guías operativas orientadas al personal administrativo de los clubes y directivos, detallando los flujos de gestión de socios, control de accesos y lectura de métricas financieras.
    \item \textbf{Artefactos de gestión y comunicación:} se redactarán \textit{bitácoras semanales} para dejar registro formal de todos los encuentros con los tutores, detallando las decisiones arquitectónicas tomadas, los puntos de acción acordados y el estado de avance respecto al cronograma.
\end{itemize}
