\section{Evaluación preliminar de impacto económico, social y ambiental}

El desarrollo e implementación de la plataforma \textbf{SocioUnido} conlleva implicancias directas y tangibles en diversas esferas del entorno en el que opera. En cumplimiento con los lineamientos de la ingeniería en informática aplicada a entornos profesionales, a continuación se presenta un análisis descriptivo preliminar de los impactos en las dimensiones económica, social y ambiental.

\subsection{Impacto económico}

El impacto económico de SocioUnido posee un carácter dual: por un lado, representa un modelo de negocios altamente escalable para los desarrolladores (proveedores del servicio de software como servicio [SaaS]) y, por el otro, actúa como una herramienta de saneamiento financiero para las instituciones deportivas contratantes.

Para las dirigencias de los clubes, el impacto económico es netamente positivo y de rápido retorno de inversión (ROI). La plataforma ataca directamente tres focos de pérdida de capital histórico en los clubes del fútbol argentino:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Reducción de la morosidad:} a través del motor predictivo de \textit{aprendizaje automático (Machine Learning)}, se evita la fuga de capitales reteniendo a socios en riesgo de abandono.
    \item \textbf{Mitigación del fraude:} la implementación del \textit{acceso inteligente (Smart Access)} con tecnología de contraseñas de un solo uso basadas en el tiempo (TOTP) fuera de línea (offline) elimina la reventa de entradas falsas y el préstamo de carnets físicos, obligando a regularizar la situación de los asistentes.
    \item \textbf{Nuevas vías de monetización:} a través del \textit{mercado digital con costo por acción (Marketplace CPA)} y la optimización en el alquiler de espacios del club.
\end{itemize}

\begin{table}[h!]
\centering
\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c|}
\hline
\rowcolor{gray!20} \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Concepto y descripción del ingreso}} & \textbf{Estimación anual (Fase 1)} \\ \hline
\textbf{Costo de configuración [Setup Fee] (Digitalización y migración)} \newline Bonificado al 100\% para los primeros 10 clubes (\textit{usuarios pioneros o Early Adopters}) como estrategia de penetración de mercado. & \textbf{\$0 dólares [USD]} \\ \hline
\textbf{Suscripción mensual híbrida (Cargo fijo)} \newline 10 clubes $\times$ \$400 dólares [USD]/mes (promedio estimado para Fase 1) $\times$ 12 meses. & \textbf{\$48.000 dólares [USD]} \\ \hline
\textbf{Suscripción mensual híbrida (Cargo variable)} \newline Comisión transaccional del 1\% al 5\% sobre pago de cuotas y entradas a través de la pasarela digital. & \textit{Ingreso dinámico no topeado} \\ \hline
\textbf{Mercado digital con costo por acción [Marketplace CPA] (Publicidad y beneficios)} \newline Del 10\% al 25\% de las ganancias netas generadas por empresas anunciantes. & \textit{Ingreso dinámico no topeado} \\ \hline
\rowcolor{gray!10} \multicolumn{1}{|r|}{\textbf{Total base garantizado (sin impuestos ni gastos)}} & \textbf{\$48.000 dólares [USD] + variables} \\ \hline
\end{tabularx}
\caption{Proyección económica preliminar para el primer año en régimen (Fase 1).}
\label{tab:impacto_economico}
\end{table}

\newpage

\subsection{Impacto social}

La implementación de SocioUnido genera un impacto social y cultural significativo en la comunidad que rodea a las instituciones deportivas, destacándose los siguientes puntos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Democratización e inclusión tecnológica:} acerca herramientas de alta ingeniería (IA, procesamiento de lenguaje natural [PLN], arquitecturas en la nube [Cloud]) a clubes de categorías de ascenso, organizaciones que históricamente han estado marginadas de las innovaciones tecnológicas reservadas para la élite de la Primera División.
    \item \textbf{Mejora en la experiencia del usuario (Hincha):} elimina la burocracia administrativa y las filas presenciales en las sedes físicas. La integración omnicanal con WhatsApp permite que personas de diversas franjas etarias y con diferentes niveles de alfabetización digital puedan gestionar sus pagos y accesos sin fricciones mediante lenguaje natural.
    \item \textbf{Seguridad y transparencia:} al digitalizar nominalmente el acceso a los estadios, se reduce el margen para el accionar de grupos informales y la reventa ilegal, fomentando un entorno más seguro e inclusivo para el retorno de las familias a los eventos deportivos.
\end{itemize}

\subsection{Impacto ambiental}

Dada su naturaleza como producto de software como servicio (SaaS), SocioUnido posee una huella de carbono inherentemente baja. No obstante, su adopción masiva introduce externalidades ambientales altamente positivas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Erradicación de plásticos y consumibles:} la migración masiva hacia carnets digitales (aplicación web progresiva / móvil [PWA/Mobile]) elimina la necesidad de emisión e impresión constante de plásticos PVC, credenciales magnéticas y boletos (tickets) de papel térmico, reduciendo drásticamente la generación de residuos sólidos por parte de los clubes.
    \item \textbf{Eficiencia energética en infraestructura:} al estar soportado sobre una arquitectura \textit{en la nube (Cloud)} centralizada, se evita que cada club deba invertir, mantener y refrigerar servidores físicos locales obsoletos y de alto consumo energético.
    \item \textbf{Optimización operativa en estadios:} la validación mediante vales (tokens) fuera de línea (offline) (\textit{acceso inteligente [Smart Access]}) elimina la necesidad de instalar antenas de red de alta potencia o anillos de fibra óptica temporales en los accesos al estadio, reduciendo el consumo eléctrico y el despliegue de infraestructura física durante los días de partido.
\end{itemize}
