\section{Experimentación, validación y control de calidad}

Con el objetivo de garantizar la robustez, seguridad y fiabilidad de la plataforma \textbf{SocioUnido}, se define a continuación la estrategia integral de pruebas. Este plan de validación inicial establece los lineamientos para certificar que el sistema cumple con todos los requerimientos funcionales y no funcionales especificados, y será ajustado iterativamente a medida que avance el desarrollo.

\subsection{Roles y responsabilidades de validación}

La especificación, diseño y supervisión del plan de pruebas estará a cargo del \textbf{Responsable de Control de Calidad (QA [Aseguramiento de Calidad])}. Su rol consistirá en definir los casos de prueba, configurar los entornos de automatización y ejecutar las pruebas manuales exploratorias. No obstante, en concordancia con las prácticas ágiles, los desarrolladores de cada módulo (\textit{parte frontal [Front-end], parte trasera [Back-end], IA}) serán responsables de escribir y mantener las pruebas unitarias de su propia implementación.

\subsection{Estrategia de pruebas y grado de automatización}

La estrategia adoptará un enfoque de "Pirámide de Pruebas", priorizando un alto grado de automatización en las capas inferiores para agilizar la integración continua y despliegue continuo (CI/CD) y reservando las pruebas manuales para la validación de usabilidad y flujos complejos de experiencia de usuario.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pruebas unitarias (automatizadas):} se validará el correcto funcionamiento de las funciones y métodos aislados. Se utilizarán marcos de trabajo (frameworks) estándar de la industria.
    \item \textbf{Pruebas de integración (automatizadas):} se verificará la correcta comunicación entre los microservicios, la base de datos relacional y las interfaces de programación de aplicaciones (APIs) de terceros (pasarelas de pago y API de WhatsApp). Para esto se emplearán herramientas como \textit{Postman} integradas a la tubería de desarrollo (pipeline).
    \item \textbf{Pruebas de extremo a extremo [End-to-End] (semiautomatizadas):} simulaciones de flujos completos de usuario (por ejemplo, el pago de una cuota desde la aplicación web progresiva [PWA] hasta que se refleja en el panel de control de empresa a empresa [Dashboard B2B]).
\end{itemize}

\subsection{Pruebas funcionales}

El conjunto de pruebas funcionales se centrará en los módulos principales (core) del ecosistema:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Gestión administrativa (Panel de control [Dashboard] B2B):} verificación de los flujos de creación, lectura, actualización y borrado (CRUD) del padrón de socios, y la correcta representación visual (renderización) de las métricas financieras.
    \item \textbf{Procesamiento de pagos:} validación de la correcta integración con las pasarelas externas.
    \item \textbf{Asistente conversacional (PLN [Procesamiento de Lenguaje Natural]):} pruebas de caja negra sobre el robot conversacional (bot) de WhatsApp, inyectando frases de intención variada (texto formal, audios informales, modismos) para validar la precisión del reconocimiento de lenguaje natural y la correcta emisión de enlaces de pago automatizados.
    \item \textbf{Motor predictivo (Aprendizaje automático [Machine Learning]):} evaluación de precisión del algoritmo de detección de morosidad utilizando conjuntos de datos (datasets) históricos de prueba, asegurando que las predicciones de riesgo de fuga superen el umbral estadístico de aceptación.
    \item \textbf{Validación de acceso inteligente [Smart Access] (TOTP):} comprobación del algoritmo de generación de códigos QR dinámicos. Cuando esta funcionalidad sea agregada al producto en futuras versiones, se evaluará que los vales (tokens) generados de forma 100\% fuera de línea (offline) por la aplicación móvil coincidan de manera unívoca con la semilla criptográfica validada por el simulador del molinete.
\end{itemize}

\subsection{Pruebas no funcionales}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Rendimiento y estrés:} dado el riesgo operativo detectado para los días de partido, se utilizarán herramientas para simular picos extremos de tráfico simultáneo sobre los servidores, asegurando que el sistema no sufra tiempos de inactividad, o que estos sean lo menor posible.
    \item \textbf{Seguridad y ciberseguridad:} verificación del cifrado de datos en reposo y en tránsito, protección contra inyecciones SQL/XSS, y un manejo altamente segurizado de la información personal de los socios y de las credenciales de pago.
    \item \textbf{Compatibilidad:} comprobación del correcto funcionamiento de la aplicación web progresiva (PWA) en diversos sistemas operativos móviles (iOS, Android) y del panel de control (Dashboard) en los navegadores web de uso corporativo más extendidos.
\end{itemize}

\subsection{Validación con usuarios}

En concordancia con el modelo de \textit{usuarios pioneros (Early Adopters)} planteado para la Fase 1, se realizará una etapa de validación participativa directamente en las instalaciones de los clubes de ascenso:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Pruebas de usabilidad (\textit{pruebas de experiencia de usuario o UX Testing}):} observación directa del personal administrativo del club interactuando con el panel de control de empresa a empresa (Dashboard B2B) para identificar fricciones operativas y medir la curva de aprendizaje real.
    \item \textbf{Encuestas y retroalimentación:} recolección estructurada de \textit{comentarios (feedback)} cualitativo respecto a la percepción de la nueva herramienta por parte de los dirigentes y los socios usuarios de prueba (beta-testers), lo cual servirá de insumo crítico para la priorización de la lista de tareas pendientes (backlog) en las versiones subsiguientes.
\end{itemize}
